宋小莊：澳門街會成為金融中心嗎？華爾街都得，澳門街一定得！

【明報文章】12月12日中時電子報報道，路透社引述多名內地官員和企業高官的說法，中央將引導澳門經濟中心從博彩中心轉移到金融中心。很多人未必相信這個消息，但從客觀上看，這並非不可能。華爾街也是一條街，可以成為金融中心，澳門也應該可以。大灣區的建設，也需要一個金融中心。假如香港金融運作不暢，澳門金融運作就可以補償。如果受阻於美國，香港未能充分扮演在大灣區金融方面的角色，澳門可以起到一定作用的。當然成就一個金融中心，不能一蹴而就，非三五年不能成事，需要未雨綢繆。「一國兩制」的金融有香港模式和澳門模式，這是一國兩制的賣點。

規避兩個風險
本文標題「澳門街會成為金融中心嗎？」並沒有藐視澳門的意思，澳門老一輩就稱澳門為「澳門街」。澳門逐步發展成為金融中心，是規避兩個風險：一是澳門的經濟風險，二是香港和內地的金融風險。澳門經濟以博彩業為主，博彩業一枝獨秀，單靠博彩業的稅收，就足以支付澳門的政府開支，但這樣不平衡的發展，使澳門經濟顯得脆弱。多年來澳門致力於發展旅遊休閒業，但始終無法與博彩業匹敵。澳門發展金融業，將來才能成為博彩、金融、旅遊休閒和其他行業數足鼎立支撐澳門經濟，形成經濟社會長期穩定的格局。

然而，澳門發展金融業，有可能與香港發生競爭關係。就好比當年上海浦東開發，發展金融業，鄧小平就曾經擔心與香港形成競爭關係而推遲。香港《基本法》第109條有關「香港特別行政區政府提供適當的經濟和法律環境，以保持香港的國際金融中心地位」，一國兩制下的一國，不希望對香港金融中心有不利影響。

美選港作為與華博弈戰場
然而，「樹欲靜而風不止」。不管中央如何呵護香港，避免香港遭到不必要的傷害，但美國還是選擇了香港作為與中國博弈的戰場。正因香港是金融中心，美國才有這種選擇。美國還制定《香港人權與民主法案》，「支持」香港黑衣暴徒發動長達數月的街頭運動，攻陷立法會、佔領機場、破壞港鐵、打砸商舖、縱火暴亂，蹂躪香港；只不過對種種暴行，美國政要說是追求民主而已。

香港正面臨回歸以來最大的社會、經濟、政治危機，不知如何平息。但黑衣風暴還可能不斷升級，對香港市民生命財產造成更大危害。黑衣風暴的目的是要癱瘓香港政府，激怒中央政府，刺激中央宣布緊急狀態，平定暴亂。但這樣做未必有利於一國兩制，香港又難免發生金融風波，國際金融大鱷乘機炒作，從中圖利，「剪羊毛」，香港恐遭另類的蹂躪，投鼠而忌器。目前香港部分上市公司已經或開始推行私有化計劃，以免遭受損失。如果香港社會失穩，喪失部分金融中心的功能，國際資金就會大量出逃，甚至內地的外來資金，也將如此。有關資金一旦流到美國，將造就美國金融市場的繁榮，美元霸權將再度出現。到香港金融市場委靡不振時，美國金融資金就會蠢蠢欲動，伺機尋底炒作，再度在香港剪羊毛，甚至在內地剪羊毛，香港淪為美國的提款機，香港的財產就會被美國的金融資本所掠奪。禍不單行，內地的國有、私有企業也有不少在香港上市的，恐也難逃厄運。

這是中美戰略上的博弈，並非一般金融市場起伏。美國自南北戰爭以來，就產生不少戰略家。近代如尼克遜的國家安全顧問基辛格、卡特的助手布熱津斯基，其佼佼者，基辛格還研究過《鬼谷子》。中國相關學問，更為古老。先秦諸子中，老子、孫子和鬼谷子都是戰略家。在九流十家中，道家和縱橫家都是研究戰略的，兵家雖未入流，但不表示不重要。儒家雖不專注於戰略，但孔子學生子貢卻不失為一個戰略家。《史記．仲尼弟子列傳》記載，為了避免齊國入侵魯國，孔子讓子貢出遊列國，經辦外交。在簡述了子貢的成功游說後，司馬遷總結說：「故子貢一出，存魯，亂齊，破吳，強晉而霸越。子貢一使，使勢相破，十年之中，五國各有變。」在10年之中，子貢竟然使5個諸侯國國勢發生變化，達到老師保存魯國的目的。這說明儒家的子貢也確有縱橫家的本事。

美謀略家算盤似打不響
戰略的博弈取決於美國戰略家的氣度和謀略，美國戰略家往往是幕僚或助手，熱中於攻，中國戰略家多採守勢，但學問似更深邃而不顯擺，有的戰略家就是領導者，毛澤東、鄧小平、習近平就是此等人物。早在2017年4月，中共中央政治局就維護國家金融安全進行了第40次集體學習，習近平表示，維護金融安全是關係社會經濟發展全局的一件帶有戰略性、根本性的大事。為了推動大灣區的發展，中央已要求深圳發揮先行示範的作用，替代香港原來需要扮演的部分角色。為了規避金融風險，澳門發展國際和區域金融業務，也有可能。

戰略家看問題，既看一時一事，更看全局趨勢。既看好事，也看壞事，還看壞事能否變為好事。既要看到危機，也要看到商機和轉機。美國謀略家們以為香港的反共、反中、反華人口佔有一定比例，港府能力不足，通過「反送中」可以引發暴力街頭抗爭，把香港搞亂，迫使中央宣布緊急狀態，把中央拖入香港泥潭中。同時，還以為通過定期的選舉，逐步通過合法手段取得香港特區的管治權，香港可以成為顛覆中央政府的基地，成為牽制中國發展最重要的抓手，這個算盤似乎打不響。香港暴亂已成為內地的反面教材，香港問題充分暴露，也為未來治理提供必要條件。澳門日後可以成為金融中心，香港的金融中心也還可以繼續維持，但風險卻減少了。

作者是深圳大學港澳基本法研究中心教授、全國港澳研究會理事

[宋小莊]

大家幫手宣傳下，ig,fb,tg,Twitter 同你身邊既朋友。

[召喚] 簽名師唔該全面進場 (你地自己睇下羞唔羞恥)

最新日程表出咗啦 除夕元旦都有行動呀

奶共奶到個腦都壞埋

睇下點

有病

改個名叫金融街就得啦，仲等乜

我芝麻街一樣得

姚明係人，我又係人，佢鋤到樽，我都一樣得

戇鳩

呢啲咪就係俾滿腔熱血燒壞腦嘅人囉
唔好學佢呀

咁深圳街 上海街都得
香港一個地方就有三個金融中心

講完成篇野都唔知講乜

快d係澳門起IFC, ICC 啦，起多d硬件咁中共又可以cap 水fat fat

直頭改名做華爾街
搞掂

一條街，咁樣北韓都可以，原來一條街可以成為金融中心

起輕軌都起成十幾年既城市 同我講話金融中心

加油呀你

聽到都覺得好撚搞笑，到底d共狗用緊咩思維諗野

你老母個閪都得架

澳門得點汕頭唔得？
汕頭得點解汕尾唔得呀
整夠一千幾百個啦，等你呀

得就做左啦

成篇野都冇講過澳門點成為金融中心，正係一尾講美帝亡我之心不死，
唯一一句有關係嘅「為了推動大灣區的發展，中央已要求深圳發揮先行示範的作用，替代香港原來需要扮演的部分角色。」深圳GDP就仆左街，但係睇唔到佢代替左香港D咩囉，
廢文一篇。

通菜街都得呀

上海得, 深圳得, 澳門點會唔得

你個講周街都係華爾街啦

支那吹到咁堅定
都幾肯定會失敗告終

痴撚線

咁講砵蘭街都得啦

澳狗

得啦得啦
繼續打飛機啦
射得未呀

澳門都得 咁condom都得啦 你話上海進一步取代都冇咁好笑

而家真係好多鳩up 兩句就有人信

俾你整到條金融街
咪又係拎嚟賣杏仁餅

收返台灣先，一步一步黎

澳门华尔街人酒店

正皮左
支持支持

Noted✅✅

牛肉乾一條街就有你份

澳門行大陸法 先唔成功
係既話上海攪掂啦
咪on9啦

笑死 快d放棄香港啦咁

condom 都得

咁條條街都係一條街黎嘅

澳門街 多企街

咁就快啲啦

女人街都係街

澳門街都得
咁陳同佳都得架啦

召喚東星肥屍

踏實d睇下會唔會俾人滅國先啦

咁仆你個街都得啦

cookie monster

劈友街得唔得？

照你邏輯 砵蘭街都得啦

你瀨尿啊？

澳門得 我百樂門一樣得

澳門街可以，砵蘭街唔知得唔得呢？
全球歡樂場所集資中心，人民幣計價，有得諗！

屌你笑咗

點解佢篇文咁長 我都可以揾唔到論點

唔知鴨寮街又得唔得呢

官也街變華爾街

華爾街也是一條街，可以成為金融中心，澳門也應該可以。

喂呢句可以nominate本年10大on9仔金句呀
傻嘅咩真係起咗地下嘅泥舖吓幾舊磚起幾幢樓就可以做金融中心咁簡單咩
係嘅話上海唔止一條街成個區添呀成功咗9世啦

請班五毛去日日做演員扮交易
全部嘢由銀紙到個市嘅升跌都係假
咁樣一定得

反正支那唔係未試過假扮國際組織
同埋本身盤數從來無真過

砵蘭街都一樣得。

冇錯! 等你地做到！

紅興黑興葉玉卿

喂你紙皮都得咁condom都得啦

澳門起舊金融中心就得。有冇人才先得架
最後咪變金融中心賭場

利申 澳門人

「陳浩南得， 我肥屍一樣得」

支那都得
點解要比澳門？

張華峰條仆街都係一條街

屌，有個街字做共同點就等於可行，咁習大大都係c朗保特喇，大家都係男人

北京唔搞比你澳門搞上海唔搞比你澳門搞深圳唔搞比你澳門搞咩邏輯呢
oh…我知喇，你班友話中国唔得你地得…你死喇

2020上海做金融中心未？仲差幾日

澳門街都得
砵蘭街都得

作者是深圳大學港澳基本法研究中心教授、全國港澳研究會理事

完

其實講真 佢變唔變關我撚事咩
咪又係要做奴隸

佢哋真係以為有磚頭就可以砌到
傻嘅咩冇specialist冇paticipator冇trust
trade條毛咩

10年內，上海超越香港
超左去邊

哦

紙皮得咁condom得啦

我都係即刻諗起肥屍

鴨寮街都超越唔到啦

加油，開多幾間鉅記，咀香園實得嫁

有時覺得呢班奶共學者好可愛
香港都俾中共搞到一pat屎點解佢地會ff中共搞得起澳門
定係維穩費真係咁大筆

支那孽種件撚件都長篇大論但空洞無物。

利申，睇完就諗起韓總機條禿奴。

砵蘭街都得啦

老實講
澳門變成賣淫中心就得
金融中心要有人信你個制度先得架
利申 澳門閪

先洗返2萬億搞啦，幾驚你唔敢搞

等地球文明消失再有一個新文明出現就可能得

係就做啦，唔洗周圍同人講，打曬飛機咁

收皮啦
唔係諗住一班澳門大學+大陸大學畢業生可以撐得起金融中心呀
人唔笑狗都吠啦

用咩交易？一手貨幾多杏仁餅？

夠膽就出中環行番轉!!

真係好想快D睇到澳門成為金融中心

屌我都係諗起哩個

超英趕美

你加撚油

女人街都得

改名做華爾街咪得 麻L煩

澳門發喇

作者是深圳大學港澳基本法研究中心教授、全國港澳研究會理事

萬物皆有因，仲有你話習近平係戰略家。。。。

官也街到做到華爾街

Wall Street 玩左二三百年金融，條傻佬係咪以為講下就做到

金融中心喎 請問宋教授啲錢係投資係華爾街定澳門呀

我話得就得！

咁似古惑仔對白

消滅藍屍曱甴，人人有責。

放長雙眼睇你仆街

完全得啦，快啲。

澳門街都得 咁通菜街都得啦

屌 比你講一講 芝麻街個成功率 好似真係大過澳門

根據美國科技媒體 Variety 報道，蘋果準備和美國兒童教育節目芝麻街（Sesame Street）背後的非盈利機構芝麻街工作室（Sesame Workshop）合作，共同拍攝現場動畫、木偶片和動畫片系列。蘋果沒有透露該合作相關的財務數據。

芝麻街的兒童節目 1969 年在美國公共電視台首播，49 年來獲得了 150 多次艾美獎，在世界 140 個國家播出，超過 1 億兒童觀看。

又打飛機

芝麻街

砵蘭街都得其實

快撚啲啦
傻西

砵蘭街都得呀

加油 14億同胞全力G持

唔怪得肥屍想學浩南打落銅鑼灣了

而家d杏仁餅就比返你

不如將澳門改名做金融中心咪得囉 洗咩搞咁多

感謝提供笑話一則

美國矽谷都得 深圳都一樣得

stock exchange你有咩？
上市公司都唔知有冇幾間

哦
BTW鳩唔搭柒

哦比d心機lo

我地支持你流於表面既口號

rubbish文

咪撚白痴啦 國際中心 其他國家認同你先得架 話做就做咩

要得 晨早得咗十年啦

澳門街可以成為金融中心 我砵蘭街都得

典型御用文人，皇上是但鳩講一句就即刻嘔幾萬字讚話一定得鴻圖偉略果D啦啦隊黎，我諗佢自己都無認真諗過

咁condom都得啦

澳門街都得，咁condom 都得啦！

加埋女人街同廟街啦屌你老味

咁女人街都得啦

無知唔可怕

最怕係腦殘

呢篇文仲CLS過大公文匯
前段講澳門街可以超過華爾街
屌香港都做唔到澳門點可能得
中段去比較美國同中國d策略家，佢竟然攞幾千年前嘅人去講，鬥射箭咩，講完同前面個part完全無關

最尾個part仲話甴種係戰略家 ，仲深邃而不顯擺，屌佢想做乜你知我知全世界都知啦
點解日月神報都會跌到去咁嘅水準

真係痾篤尿出黎照下自己個樣先啦

沒有賭場澳門什麼都不是

華爾街狼人酒店

乜街都得

快活谷同硅谷都係谷，聽日將香港變成科技重鎮...

改完再告美國話佢抄襲街名

仆街都係街，都可以成為金融中心

真係好期待呀，快d搞，唔搞正契弟

一人一個可樂樽

叫雞街 你就做到

重有城門谷, 嘩無得輸啦今鋪

Save 低佢bin c

黃色經濟圈的障礙

成篇文都無講過澳門點解得

勁，可以寫到咁多字數

到時可能支共都倒左台

拔萃有個大仆街都得啦咁
有個街就得

澳門得，咁condom都得啦屌你

入黎就係為左睇啲張

廟街都得

明報已經得返咁嘅質素，真係悲哀

澳門好似連摩天大廈都無....

香港反而仲起緊大量摩天大樓

日出康城成堆60-70層高大樓起緊

2020支那全面小康

一睇有美國利用香港就知係on9仔